\cleardoublepage
\chapter*{Списак скраћеница}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Списак скраћеница}

% Листа скраћеница по алфабетском реду
\begin{itemize}
    \item \textbf{API} -- Интерфејс за програмирање апликација (енг. \textit{Application Programming Interface})
    \item \textbf{ВЈМ} -- Велики језички модели (енг. \textit{Large Language Models - LLM})
    \item \textbf{BPE} -- Кодирање парова бајтова (енг. \textit{Byte Pair Encoding})
    \item \textbf{EDGAR} -- Програм електронског прикупљања, анализе и повлачења (енг. \textit{Electronic Data Gathering, Analysis, and Retrieval})
    \item \textbf{EPS} -- Зарада по акцији (енг. \textit{Earnings Per Share})
    \item \textbf{GPT} -- Генеративни претренирани трансформер (енг. \textit{Generative Pre-trained Transformer})
    \item \textbf{JSON} -- JavaScript објект нотација (енг. \textit{JavaScript Object Notation})
    \item \textbf{KPI} -- Кључни показатељи перформанси (енг. \textit{Key Performance Indicators})
    \item \textbf{LangChain} -- Отворени оквир за оркестрацију LLM апликација
    \item \textbf{LLM} -- Велики језички модели (енг. \textit{Large Language Models})
    \item \textbf{MSA} -- Вишеглави механизам пажње (енг. \textit{Multi-head Self-Attention})
    \item \textbf{NLP} -- Обрада природног језика (енг. \textit{Natural Language Processing})
    \item \textbf{PE} -- Позиционо кодирање (енг. \textit{Positional Encoding})
    \item \textbf{ППНМ} -- Потпуно повезане неуронске мреже (енг. \textit{Fully Connected Neural Networks})
    \item \textbf{Python} -- Програмски језик високог нивоа
    \item \textbf{RAG} -- Генерисање проширено преузимањем (енг. \textit{Retrieval-Augmented Generation})
    \item \textbf{ReAct} -- Резоновање и делање (енг. \textit{Reasoning and Acting})
    \item \textbf{ROA} -- Повраћај на активу (енг. \textit{Return on Assets})
    \item \textbf{ROE} -- Повраћај на капитал (енг. \textit{Return on Equity})
    \item \textbf{SDK} -- Комплет за развој софтвера (енг. \textit{Software Development Kit})
    \item \textbf{SEC} -- Комисија за хартије од вредности САД (енг. \textit{Securities and Exchange Commission})
    \item \textbf{10-K} -- Годишњи извештај америчких јавних компанија (енг. \textit{Form 10-K})
    \item \textbf{10-Q} -- Квартални извештај америчких јавних компанија (енг. \textit{Form 10-Q})
\end{itemize}

\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Списак табела}
\listoftables

\cleardoublepage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{chapter}{Списак слика}
\listoffigures

